
\begin{theorem}[Эйлера]
  Если $\gcd(a,\,n) = 1$, то $a^{\phi(n)} = 1 \pmod{n}$
\end{theorem}

\begin{remark}[(Формулировка в теории групп)] Если  $\gcd(a,\,n) = 1$, то $\bar{a}^{\phi(n)} = 1$ в $(\Z{/}_{n\Z})^*$, где $\bar{a}$~--- класс числа $a$.
\end{remark}

\begin{proof}
  Рассмотрим $x \in (\Z{/}_{n\Z})^*$, по теореме лагранжа порядок элемента $x$ делит порядок группы.

  Иначе говоря, $x^s = 1$, где $s = |(\Z{/}_{n\Z})^*|$, но $s = \phi(n)$ по определению.
\end{proof}

\begin{consequence}[(Малая теорема Ферма)]
  Если $p$~--- простое, и $\gcd(a,\,p) = 1$, то $a^{p - 1} \equiv 1 \pmod{p}$
\end{consequence}

\begin{theorem}[Вильсона]
  Если $p$~--- простое, то $(p - 1)! \equiv -1 \pmod{p}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Рассмотрим поле $Z{/}_{p\Z}$ (так как $p$~--- простое, то всё обратимо, см леммы выше).

  $f(x) := x^{p - 1} - 1$, $g(x) := (x - 1)(x - 2) \ldots (x - (p - 1))$.

  Заметим, что $f(x) = g(x) = 0$ для всех $x \ne 0$, $x \in \Z{/}_{p\Z}$.

  Рассмотрим $h(x) := f(x) - g(x)$, моном $x^{p - 1}$ сократится, значит в разности получится многочлен степени $\le p - 2$.

  Но у него есть $p - 1$ корень~--- $1$, $2$, $\ldots$, $p - 1$, по вот по \hyperref[lm:ring-polynomsolutions]{этой лемме}

  $h(x) = 0$~--- нулевой многочлен. Значит $f(x) = g(x)$ (как многочлены).

  Значит $-1 = f(0) = g(0) = (p - 1)! * (-1)^{p - 1} = (p - 1)!$
\end{proof}

